%LECONs: 182 (Groupe et geometrie)

\paragraph{Espace et groupe projectif \cite[p.179]{Audin}}

\begin{definition}[\protect{\cite[p.30]{Laville}}]
	Soit $E$ un espace vectoriel et $H$ le groupe des homothéties vectorielles sur $E$. $H$ opère sur $E$ et l'espace projectif est l'espace des orbites de cette action : $P(E) = (E  \setminus \{0\}) /H$.
\end{definition}
	
\begin{req}
	\emph{Interprétation} : L'espace projectif de $E$ est déduit des droites vectorielles de $E$.
\end{req}

\begin{ex}
	La sphère de Riemann est la droite projective complexe \textblue{dessin}.
\end{ex}
 
\begin{theo}
	Théorème de Pappus. Soient $\mathcal{D}$ et $\mathcal{D}'$ deux droites, $A, B, C$ trois points de $\mathcal{D}$ et $A', B', C'$ trois points de $\mathcal{D}'$. Soient $\alpha, \beta, \gamma$ les points d'intersections de $B'C$ et $C'B$; $C'A$ et $A'C$; $A'B$ et $B'A$. Alors $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ sont alignés.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On étudie le cas où les droites se coupent à l'infini et dans ce cas toutes les droites sont parallèles. Sinon, on se ramène à ce cas en considérant la droite $\alpha\gamma$ comme étant à l'infini.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Une homographie entre deux espaces vectoriel $E$ et $E'$ est une application $g : P(E) \rightarrow P(E')$ telle qu'il existe un isomorphisme linéaire $f: E \rightarrow E'$ tel que $p' \circ f= g \circ p$.
\end{definition}

\begin{ex}
	Sur la droite projective de $\R$ l'application $z \mapsto \frac{az+b}{cz+d}$ est une homographie (avec $ad-cb \neq 0$).
\end{ex}
	
\begin{definition}
	Les homographies de $P(E)$ dans lui-même forme un groupe, le groupe projectif de $E$, $GP(E)$ (pour la loi de composition).
\end{definition}

\paragraph{Invariant du groupe projectif \cite[p.196]{Audin}}

\begin{definition}
	Soient $a, b, c, d$ quatre points distincts dans $P(E)$ tels que $a, b, c$ sont alignés, le birapport $[a, b, c, d]$ est l'image de $d$ de l'unique homographie qui envoie $a$ sur $\infty$, $b$ sur $1$ et $c$ sur $0$.
\end{definition}
	
\begin{ex}
	$[a,b,c,a] = \infty$; $[a,b,c,b] = 1$; $[a,b,c,c] = 0$
\end{ex}
	 
\begin{prop}
	Le birapport est un invariant: les homothéties le conserve.
\end{prop}

\begin{prop}
	Soient $a, b, c, d$ quatre points d'une droite affine dans $P(E)$, les trois premiers sont supposé distincts. Alors, $[a, b, c, d] = \frac{d-b}{d-a} / \frac{c-b}{c-a}$.
\end{prop}

\begin{prop}[\protect{\cite{Boyer}}]
	On considère deux cercles $\mathcal{C}$ et $\mathcal{C}'$ tel que $\mathcal{C}'$  est inclus dans $\mathcal{C}$. On peut alors construire une suite de cercle tangent $\mathcal{C}_{n}$ tel que $\forall n \mathcal{C}_{n}$ soit tangent à $\mathcal{C}$ et $\mathcal{C}'$. Alors, soit il existe ou non $n_0 \in \N$ tel que $\mathcal{C}_{n_0} = \mathcal{C}_{0}$ tel que cela ne dépend que de  $\mathcal{C}$ et $\mathcal{C}'$ et non de $\mathcal{C}_{n_0}$.
\end{prop}

\paragraph{Groupe circulaire \cite[p.203]{Audin}}
 
\begin{definition}
	Le groupe circulaire préserve les droites et les cercles dans $\C$.
\end{definition}
	
\begin{lemme}
	Les angles de droites $(CA, CB)$ et $(DA, DB)$ sont égaux si et seulement si les quatre points sont cocycliques ou alignés.
\end{lemme}

\begin{theo}
	Les générateurs du groupe circulaire sont les homographie et la conjugaison complexe.
\end{theo} 